[
    {
        "DESCRIPTION": "Persona:\nSe gradu\u00f3 de m\u00e9dico cirujano a los 22 a\u00f1os, estudi\u00f3 en Alemania y en Austria, regres\u00f3 a Puerto Rico y ejerci\u00f3 su pr\u00e1ctica en San Juan, Yabucoa y Manat\u00ed, entre otros pueblos. Se dedic\u00f3 adem\u00e1s, al estudio de las ciencias naturales, experiencia que altern\u00f3 con su profesi\u00f3n de m\u00e9dico. Se ocup\u00f3 en disecar p\u00e1jaros, coleccionar objetos arqueol\u00f3gicos y crear un museo. Por causa de sus ideales pol\u00edticos, fue despose\u00eddo de su brillante c\u00e1tedra de Historia Natural, esto no lo desanim\u00f3 y continu\u00f3 con sus trabajos de investigaci\u00f3n, los cuales despertaron inter\u00e9s en los centros cient\u00edficos de Europa. De Espa\u00f1a recibi\u00f3 varios reconocimientos y premios, nunca pudo publicar su obra completa por carecer de recursos econ\u00f3micos. La obra de Stahl abarc\u00f3 la bot\u00e1nica y la zoolog\u00eda con \u00e9nfasis en los peces (ictiolog\u00eda) y las aves (ornitolog\u00eda). Por su obra \u201cApuntes\u201d, sobre la flora de Puerto Rico, recibi\u00f3 un reconocimiento en el exterior. Intent\u00f3 que el gobierno le brindase apoyo oficial para convertir sus colecciones en un museo, pero en vista de la indiferencia mostrada, cedi\u00f3 esta colecci\u00f3n, compuesta de ochocientos objetos arqueol\u00f3gicos a una sociedad cient\u00edfica de Nueva York. En uni\u00f3n a otros colegas, practic\u00f3 la primera operaci\u00f3n de ovariotom\u00eda que se hizo en Puerto Rico. El trabajo bot\u00e1nico de Stahl, de acuerdo con quienes lo han analizado, constituye uno de los primeros registros de muchas de las plantas nativas introducidas en Puerto Rico, las cuales recolect\u00f3 en ocasiones en compa\u00f1\u00eda de Tom\u00e1s Blanco y Juan Crist\u00f3bal Gundlach en la parte oeste de la Isla y los alrededores de San Juan. \n\nEdificio:\nFue construido en 1928 por el arquitecto Joseph O\u2019Kelly. Conocido originalmente como Edificio de Ciencias, hoy sede del Departamento de M\u00fasica de la Facultad de Humanidades, lleva el nombre del prominente cient\u00edfico puertorrique\u00f1o Agust\u00edn Stahl. Alberg\u00f3 la Escuela de Farmacia hasta el 1978. Su ornamentaci\u00f3n contiene motivos decorativos del Renacimiento Espa\u00f1ol siguiendo formas tradicionales de otros edificios del Recinto. El domo giratorio en el techo para observaciones astron\u00f3micas a\u00f1ade nuevas funciones cient\u00edficas para Puerto Rico, el domo se construy\u00f3 en 1931 gracias a donativos de prominentes ciudadanos a un costo de $3,000. ",
        "ACRONYM": "S", 
        "LONGITUDE": -66.050292, 
        "LATITUDE": 18.401662, 
        "IMAGES": [
            "001-agustin-stahl/001-n-agustin-stahl-01.jpg", 
            "001-agustin-stahl/001-p-agustin-stahl-01.jpg"
        ], 
        "_id": 1, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "Agust\u00edn Stahl"
    }, 
    {
        "DESCRIPTION": "Persona:\nDifundi\u00f3 los principios cooperativistas. Durante las d\u00e9cadas del 50 y 60 logr\u00f3 la afiliaci\u00f3n de 350 cooperativas en Puerto Rico. Feminista, aport\u00f3 a su claro entendimiento del pensamiento sobre los derechos de la mujer, adem\u00e1s, defendi\u00f3 el sufragio femenino. En 1924, obtuvo su bachillerato en Educaci\u00f3n con concentraci\u00f3n en espa\u00f1ol, hizo su maestr\u00eda en Sicolog\u00eda Educativa en la Universidad de Columbia, al igual que otros intelectuales de su \u00e9poca, se preocupaba de los problemas econ\u00f3micos y educativos del pa\u00eds. En 1940 adquiere un diploma como l\u00edder cooperativista en la Escuela Nacional del Cooperativismo en los EU. Sus esfuerzos contribuyeron a que se aprobara\nen 1946 la ley General de Sociedades Cooperativas de Puerto Rico y la creaci\u00f3n del Instituto del Cooperativismo de la UPR. O\u2019Neill tambi\u00e9n cooper\u00f3 con el gobierno central\nal reevaluar los programas de ense\u00f1anza de espa\u00f1ol en el sistema de instrucci\u00f3n p\u00fablica. Su contribuci\u00f3n a la implantaci\u00f3n y difusi\u00f3n del cooperativismo la convierte en una de las\npersonalidades m\u00e1s valiosas del siglo XX.\n\nEdificio:\n(1958) Es uno de lo que se conoce como los \u201cCuatro Grandes\u201d, conjunto que alberga la Facultad de Administraci\u00f3n de Empresas en los edificios Osuna y O\u2019Neil, y la Facultad de Ciencias Sociales en los edificios Betances y Rivera de Alvarado. Los cuatro edificios tienen una organizaci\u00f3n muy sencilla, con dos cuerpos perpendiculares articulados por el n\u00facleo de servicios sanitarios. La disposici\u00f3n de planta libre cumple el prop\u00f3sito de permitir flexibilidad para los requisitos de cada facultad. En el ala ancha se\nubican las dependencias administrativas, y en la otra, larga y delgada, los salones de clase. Los corredores y vest\u00edbulos abiertos permiten una circulaci\u00f3n entre los edificios y\nagradables lugares de conversaci\u00f3n y encuentro. La gran fachada continua de quiebrasoles refresca las \u00e1reas de circulaci\u00f3n y produce gratos efectos de luz y sombra en\nlos corredores abiertos de los distintos pisos.",
        "ACRONYM": "AMO", 
        "LONGITUDE": -66.0488, 
        "LATITUDE": 18.406033, 
        "IMAGES": [
            "002-ana-maria-oneill/002-n-ana-maria-oneill-01.jpg", 
            "002-ana-maria-oneill/002-p-ana-maria-oneill-01.jpg"
        ], 
        "_id": 2, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "Ana Maria ONeill (Adm. Empresas)"
    }, 
    {
        "DESCRIPTION": "Persona:\nFacundo Bueso Sanlleh\u00ed, (1905-1960). Adem\u00e1s de profesor de F\u00edsica con un doctorado de la Universidad de Chicago, fue atleta reconocido por el Sal\u00f3n de la\nFama, Decano de la facultad de Ciencias Naturales y presidente de la Secci\u00f3n de Ciencias del Ateneo Puertorrique\u00f1o. Se distingui\u00f3 tambi\u00e9n, por ser un gran divulgador de la\nciencia, escribiendo art\u00edculos para el p\u00fablico y manteniendo por muchos a\u00f1os un programa radial por WIPR. \n\nEdificio:\n(1971). Ubicado al este de la Torre, fue el edificio m\u00e1s afectado por el hurac\u00e1n Mar\u00eda en el Recinto. En el Anexo Facundo Bueso, albergaban los talleres de\nlenguas extranjeras, la Oficina para la Protecci\u00f3n Ambiental y Seguridad Ocupacional (OPASO), el Programa de Estudios Interdisciplinarios (PREI; las del Departamento de\nHistoria, incluyendo la que era del Dr. Fernando Pic\u00f3; el Instituto Tropical de Ciencias Ambientales y el Laboratorio de Geomorfolog\u00eda, los cuales fueron reubicados en otras\npartes en la Universidad.",
        "ACRONYM": "AFB", 
        "LONGITUDE": -66.050596, 
        "LATITUDE": 18.401741, 
        "IMAGES": [
            "003-anexo-facundo-bueso/003-n-anexo-facundo-bueso-01.jpg", 
            "003-anexo-facundo-bueso/003-p-anexo-facundo-bueso-01.jpg"
        ], 
        "_id": 3, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "Anexo Facundo Bueso"
    }, 
    {
        "DESCRIPTION": "Persona:\nJulia Constancia Burgos Garc\u00eda (1914-1953), Julia de Burgos, poetisa puertorrique\u00f1a, se gradu\u00f3 de maestra normalista en la Universidad de Puerto Rico en 1933. En 1934 trabaj\u00f3 en la Agencia para la Rehabilitaci\u00f3n Econ\u00f3mica de Puerto Rico (PRERA, por sus siglas en ingl\u00e9s) ubicada en Comer\u00edo, como empleada de una estaci\u00f3n de leche, lugar en que los ni\u00f1os de familias pobres recib\u00edan desayuno gratuito. Contrajo nupcias con Rub\u00e9n Rodr\u00edguez Beauchamp en ese mismo a\u00f1o. En 1935, al cierre de la PRERA, ejerci\u00f3 por breve tiempo como maestra en un barrio de Naranjito. Poetisa puertorrique\u00f1a. \n\nEdificio:\nConstruido en 1952 por el Arquitecto Henry Klumb. Dise\u00f1ado originalmente como un anfiteatro para la Facultad de Estudios Generales, alberga el Teatro Experimental del Departamento de Drama de la Facultad de Humanidades. Esta transformaci\u00f3n dot\u00f3 al antiguo auditorio con salones de clase para el dise\u00f1o de vestuario, escenograf\u00eda e iluminaci\u00f3n.",
        "ACRONYM": "AJB", 
        "LONGITUDE": -66.049266, 
        "LATITUDE": 18.40196, 
        "IMAGES": [
            "004-anfiteatro-julia-de-burgos/004-n-anfiteatro-julia-de-burgos-01.jpg", 
            "004-anfiteatro-julia-de-burgos/004-p-anfiteatro-julia-de-burgos-01.jpg"
        ], 
        "_id": 4, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "Anfiteatro Julia de Burgos"
    }, 
    {
        "DESCRIPTION": "Edificio:\nFue dise\u00f1ado por el arquitecto Henry Klumb en 1948, para uso recreativo de la facultad, su dise\u00f1o refleja el inter\u00e9s del arquitecto por crear espacios interiores integrados a la naturaleza. En 1966, el arquitecto redise\u00f1\u00f3 las instalaciones como sede temporera de la Escuela de Arquitectura.",
        "ACRONYM": "ARQ", 
        "LONGITUDE": -66.046755, 
        "LATITUDE": 18.403381, 
        "IMAGES": [
            "005-antigua-escuela-de-arquitectura/005-n-antigua-escuela-de-arquitectura-01.jpg"
        ], 
        "_id": 5, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "Antigua Escuela de Arquitectura"
    }, 
    {
        "DESCRIPTION": "Persona:\n(1899-1939) Intelectual y escritor puertorrique\u00f1o, bibli\u00f3grafo, periodista, investigador, profesor y cr\u00edtico. Su obra m\u00e1s importante es Insularismo. Fue director del\nDepartamento de Estudios Hisp\u00e1nicos de la Universidad de Puerto Rico desde el 1928 hasta su prematura muerte en 1939. Adem\u00e1s, fue catedr\u00e1tico de Literatura Espa\u00f1ola en\ndicho centro; miembro del Ateneo puertorrique\u00f1o en 1923; afiliado al Centro de Investigaciones Sociales en 1929; consejero del Instituto Internacional de Literatura\nIberoamericana; y profesor del Instituto de Artes y Ciencias de Nueva York, entre otros cargos.\n\nEdificio:\nEstructura conocida anteriormente como la Nueva Escuela Normal que suplantar\u00eda a la Escuela Normal construida en 1902 y demolida en 1936. Su dise\u00f1o repite\nla fachada del Edificio Janer para completar el esquema sim\u00e9trico de la fachada principal del Recinto. Fue construido con materiales de la mejor calidad, como pisos de terrazo y\nm\u00e1rmol. En la parte posterior del edificio se encuentran ruinas que fueron parte de la estructura original de la Escuela Normal, marcadas con una tarja conmemorativa del\nCentenario de la UPR.",
        "ACRONYM": "P", 
        "LONGITUDE": -66.050233, 
        "LATITUDE": 18.402339, 
        "IMAGES": [
            "006-antonio-s-pedreira/006-n-antonio-s-pedreira-01.jpg", 
            "006-antonio-s-pedreira/006-n-antonio-s-pedreira-02.jpg", 
            "006-antonio-s-pedreira/006-p-antonio-s-pedreira-01.jpg"
        ], 
        "_id": 6, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "Antonio S. Pedreira (Humanidades)"
    }, 
    {
        "DESCRIPTION": "Edificio:\nAntiguas gradas construidas en el 1914, continuas al antiguo Campo Atl\u00e9tico. Su interior albergaba el antiguo Gimnasio de Se\u00f1oritas, sede del Archivo\nCentral desde el 1978. El Archivo Central fue creado por Ley el 1 de noviembre de 1959.",
        "ACRONYM": null, 
        "LONGITUDE": -66.048306,
        "LATITUDE": 18.4030001,
        "IMAGES": [
            "007-archivo-central/007-n-archivo-central-01.jpg", 
            "007-archivo-central/007-n-archivo-central-02.jpg"
        ], 
        "_id": 7, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "Archivo Central"
    }, 
    {
        "DESCRIPTION": "Persona:\nTrabajadora Social norteamericana que vino a residir a Puerto Rico a ra\u00edz del establecimiento de los programas federales de beneficencia p\u00fablica en la Isla. Fue la\nprimera directora de la Escuela Graduada de Trabajo Social de la Universidad de Puerto Rico y Presidenta honor\u00edfica del Colegio de Profesionales del Trabajo Social de Puerto Rico.\n\nEdificio:\nAlbergar la Escuela Graduada de Trabajo Social (2003), adscrita a la Facultad de Ciencias Sociales. En su vest\u00edbulo se encuentra la Placita de los Vientos y un mural\nfirmado por Larregui en el a\u00f1o 2009 honrando a Blanca Canales, Jos\u00e9 Joaquin Parrilla, el subcomandante Marcos, Antonia Pantojas, Isabelita Rosado y Abelardo D\u00edaz Alfaro.",
        "ACRONYM": "BL", 
        "LONGITUDE": -66.049091, 
        "LATITUDE": 18.406762, 
        "IMAGES": [
            "008-beatriz-lasalle/008-n-beatriz-lasalle-01.jpg", 
            "008-beatriz-lasalle/008-p-beatriz-lasalle-01.jpg"
        ], 
        "_id": 8, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "Beatriz Lasalle"
    }, 
    {
        "DESCRIPTION": "Edificio:\nPrimera fase de las nuevas instalaciones del Departamento de Bellas Artes de la Facultad de Humanidades. En esta fase se ubican las instalaciones de los talleres\nque incluyen escultura, fotograf\u00eda, dibujo, pintura, grabado y arte digital. De manera formal, el edificio asume el vocabulario de la Escuela de Arquitectura, ya que ambas\nestructuras forman parte de un mismo conjunto y dise\u00f1o. GCD Arquitectura.",
        "ACRONYM": "BA", 
        "LONGITUDE": -66.046, 
        "LATITUDE": 18.402334, 
        "IMAGES": [
            "009-bellas-artes/009-n-bellas-artes-01.jpg", 
            "009-bellas-artes/009-p-bellas-artes-01.jpg"
        ], 
        "_id": 9, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "Bellas Artes"
    }, 
    {
        "DESCRIPTION": "Persona:\nJos\u00e9 M. L\u00e1zaro (1909-1968). Fue un intelectual profesor de la Universidad de Puerto Rico, Recinto de R\u00edo Piedras, con grandes capacidades en el \u00e1rea\nde la filosof\u00eda. Comenz\u00f3 como Auxiliar de ingl\u00e9s en 1931; en 1941, Instructor de Filosof\u00eda; Ayudante del Rector del 1958 al 1960 y del 1967 al 1969; Director de las\nBibliotecas del Recinto en 1960 y Decano de la Facultad de Humanidades en 1961-1962. De padre venezolano y madre puertorrique\u00f1a, nacido en San Juan, Puerto Rico, fue\nregistrado con el nombre de Jes\u00fas Jos\u00e9 Manuel El\u00edas Jer\u00f3nimo de la Inmaculada Concepci\u00f3n L\u00e1zaro y Garc\u00eda.\n\nEdificio:\nEl junio de 1953 se constituye la fecha oficial de la inauguraci\u00f3n del nuevo edificio de la Biblioteca General. En el exterior, resaltan elementos asim\u00e9tricos en su\nfachada principal, como una gran reja que permite el paso de la luz y el uso de quiebra - soles. En su interior, se destacan la doble altura central y el gran tragaluz que hacen del\nespacio uno amplio y fluido. El 27 de febrero de 1969, se certificaba la distinci\u00f3n acad\u00e9mica a Jos\u00e9 M. L\u00e1zaro d\u00e1ndole su nombre al Edificio de la Biblioteca General. Tal\naprobaci\u00f3n se verific\u00f3 el 20 de febrero del mismo a\u00f1o, contando con el visto bueno del Rector Abraham D\u00edaz Gonz\u00e1lez. Henry Klumb, arquitecto de la obra.",
        "ACRONYM": null, 
        "LONGITUDE": -66.049814, 
        "LATITUDE": 18.404221, 
        "IMAGES": [
            "010-biblioteca-jose-m-lazaro/010-n-biblioteca-jose-m-lazaro-01.jpg", 
            "010-biblioteca-jose-m-lazaro/010-p-biblioteca-jose-m-lazaro-01.jpg"
        ], 
        "_id": 10, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "Biblioteca Jos\u00e9 M. L\u00e1zaro"
    }, 
    {
        "DESCRIPTION": "Persona:\nCarlota Matienzo Rom\u00e1n form\u00f3 parte del grupo de alumnos en los comienzos de la Escuela Normal. Hija del ilustre orador y pensador puertorrique\u00f1o Don\nRosendo Matienzo Cintr\u00f3n. Dej\u00f3 entre sus condisc\u00edpulos y maestros una huella de simpat\u00eda y de admiraci\u00f3n por su recto car\u00e1cter y su fuerte personalidad. Fue principal de\nla Escuela Elemental, donde inici\u00f3 la ardua tarea de la ense\u00f1anza. Despu\u00e9s de varios a\u00f1os de fruct\u00edfera labor en Puerto Rico volvi\u00f3 Carlota a Estados Unidos, donde ocup\u00f3 puestos\nde distinci\u00f3n en varias instituciones educativas de importancia nacional.\n\nEdificio:\nLa Residencia de se\u00f1oritas Carlota Matienzo fue fundada en el 1927 con la idea de que las se\u00f1oritas tuviesen un sitio acogedor dentro de los terrenos universitarios.\nEst\u00e1 situada en la parte sur del campus de la universidad. Su construcci\u00f3n es de estilo espa\u00f1ol, como las casas de Andaluc\u00eda, con su patio en el centro y se inaugur\u00f3 con una\nmatr\u00edcula de 60 se\u00f1oritas. Edificio de dos pisos dedicado a la distinguida educadora Carlota Matienzo. Es de planta rectangular en torno a un patio central, con techo original\na cuatro aguas y cubierto por tejas. En su exterior, destaca el antecuerpo de la fachada principal con arcos de decorado con una fuente enchapada con azulejos espa\u00f1oles. Fue\ndise\u00f1ado por el Departamento del Interior.",
        "ACRONYM": null, 
        "LONGITUDE": -66.047784, 
        "LATITUDE": 18.401817, 
        "IMAGES": [
            "011-carlota-matienzo/011-a-carlota-matienzo-01.jpg", 
            "011-carlota-matienzo/011-n-carlota-matienzo-01.jpg", 
            "011-carlota-matienzo/011-p-carlota-matienzo-01.jpg"
        ], 
        "_id": 11, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "Carlota Matienzo"
    }, 
    {
        "DESCRIPTION": "Persona:\nMaestra y Trabajadora Social de Vega Baja, PR. Fundadora y Presidenta del Colegio de Profesionales de Trabajo Social de Puerto Rico. Se destac\u00f3 como maestra, escritora, trabajadora social y patriota. Do\u00f1a Carmen naci\u00f3 y se cri\u00f3 en el barrio Pugnado Afuera de Vega Baja. En Puerto Rico fue iniciadora del Trabajo Social Psiqui\u00e1trico como disciplina especializada y ciertamente, la primera que en nuestro pa\u00eds visualiz\u00f3 la necesidad de que el Trabajo Social trascendiera la rutina meramente remedial. En la Universidad de Puerto Rico, fund\u00f3 y dirigi\u00f3 la primera oficina de servicios al estudiante en 1943. Fundadora del Partido Independentista Puertorrique\u00f1o (Hermana de Trina Rivera). Candidata a Comisionado Residente en Washington por el PIP en 1952, y en 1956 se le nomin\u00f3 para senadora por acumulaci\u00f3n.\n\nEdificio:\n1984, a\u00f1o en el que se nombra el Edificio de Ciencias Sociales Graduado como Edificio Carmen Rivera de Alvarado. Se encuentra entre los Cuatro Grandes, conjunto que alberga las facultades de Administraci\u00f3n de Empresas y Ciencias Sociales.",
        "ACRONYM": "CRA", 
        "LONGITUDE": -66.049513, 
        "LATITUDE": 18.406536, 
        "IMAGES": [
            "012-carmen-rivera-de-alvarado/012-n-carmen-rivera-de-alvarado-01.jpg", 
            "012-carmen-rivera-de-alvarado/012-p-carmen-rivera-de-alvarado-01.jpg"
        ], 
        "_id": 12, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "Carmen Rivera de Alvarado (Ciencias Sociales)"
    }, 
    {
        "DESCRIPTION": "Construida en 1924 por Harry Pembelton, arquitecto. Residencia para el canciller estrenada por Thomas Benner y su esposa en 1925. La casa toma prestados elementos del estilo California Mission y el estilo Morisco mediante el uso de arcos de medio punto, pedimentos curvos, almenas en los muros laterales, techos de tejas, m\u00e9nsulas de madera y bala\u00fastres de hierro. En su interior se destaca un patio con la fuente en el centro que estuvo en un momento protegido por un gran techo de cristal.", 
        "ACRONYM": null, 
        "LONGITUDE": -66.04854, 
        "LATITUDE": 18.404288, 
        "IMAGES": [
            "013-casa-del-canciller/013-n-casa-del-canciller-01.jpg", 
            "013-casa-del-canciller/013-n-casa-del-canciller-02.jpg"
        ], 
        "_id": 13, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "Casa del Canciller"
    }, 
    {
        "DESCRIPTION": "Construida en 1931.", 
        "ACRONYM": null, 
        "LONGITUDE": -66.049266, 
        "LATITUDE": 18.40196, 
        "IMAGES": [
            "014-casa-lima/014-n-casa-lima-01.jpg"
        ], 
        "_id": 14, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "Casa Lima"
    }, 
    {
        "DESCRIPTION": "Frente a los terrenos de la Universidad de Puerto Rico en los predios de Plaza Universitaria. ", 
        "ACRONYM": null, 
        "LONGITUDE": -66.053099, 
        "LATITUDE": 18.404706, 
        "IMAGES": [
            "015-casa-margarida/015-n-casa-margarida-01.jpg"
        ], 
        "_id": 15, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "Casa Margarida (Desp\u00f3sito de Arqueolog\u00eda del Museo)"
    }, 
    {
        "DESCRIPTION": "El Centro de Desarrollo Preescolar se fund\u00f3 (1987) mediante una negociaci\u00f3n entre la administraci\u00f3n universitaria del sistema UPR y la Hermandad de Empleados Exentos No Docentes (HEEND). Como parte de su programa educativo, cuentan con diversos proyectos y acuerdos de colaboraci\u00f3n como proyectos de reciclaje, huertos caseros, educaci\u00f3n del movimiento, entre otros.", 
        "ACRONYM": null, 
        "LONGITUDE": -66.052887, 
        "LATITUDE": 18.405298, 
        "IMAGES": [
            "016-centro-de-desarrollo-preescolar/016-n-centro-de-desarrollo-preescolar-01.jpg", 
            "016-centro-de-desarrollo-preescolar/016-n-centro-de-desarrollo-preescolar-02.jpg"
        ], 
        "_id": 16, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "Centro de Desarrollo Preescolar"
    }, 
    {
        "DESCRIPTION": "Se fund\u00f3 el 2 de octubre de 1960. El prop\u00f3sito fundamental de la filosof\u00eda del Centro Universitario en sus inicios fue proveer actividades para el disfrute de momentos de esparcimiento y ocio. A esos fines se confeccionaban actividades participativas, como bailes, programas aficionados, programas de preguntas y respuestas con premios en met\u00e1lico, torneos de juegos de mesa, exposiciones estudiantiles y presentaciones art\u00edsticas del g\u00e9nero popular. Se construye como primer centro universitario en Puerto Rico que cobija diversas funciones de la vida universitaria. El arquitecto Henry Klumb lo coloca en el centro geogr\u00e1fico del recinto. En el exterior se destaca el aprovechamiento de los desniveles del terreno y las losas en voladizo. En su interior se encontraban cafeter\u00edas, galer\u00eda de arte, sala de m\u00fasica, bolera, laboratorio de fotograf\u00eda y correo. El Colegio de Arquitectos y Arquitectos Paisajistas de Puerto Rico lo consideraron como uno de los diez mejores edificios en Puerto Rico y recibi\u00f3 un premio importante del American Institute of Architects. ", 
        "ACRONYM": null, 
        "LONGITUDE": -66.047509, 
        "LATITUDE": 18.404388, 
        "IMAGES": [
            "017-centro-universitario/017-n-centro-universitario-01.jpg"
        ], 
        "_id": 17, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "Centro Universitario"
    }, 
    {
        "DESCRIPTION": "Dise\u00f1ado por Thomas S. Marvel, arquitecto en 1968, para ubicar los departamentos de Biolog\u00eda y Qu\u00edmica de la Facultad.  Forma parte de lo que ser\u00eda un complejo de facilidades para la ense\u00f1anza e investigaci\u00f3n, localizado entre los edificios de Estudios Generales y Ciencias Naturales. Tiene como fundamento de dise\u00f1o el movimiento peatonal. La Facultad de Ciencias Naturales se crea el 16 de julio de 1943, como resultado de la decisi\u00f3n del entonces cuerpo del rector de la Universidad de Puerto Rico, el Consejo Superior de Ense\u00f1anza, de subdividir la Facultad de Artes y Ciencias en tres unidades acad\u00e9micas diferentes: las facultades de Humanidades, Ciencias Sociales y Ciencias Naturales.", 
        "ACRONYM": "CN", 
        "LONGITUDE": -66.045512, 
        "LATITUDE": 18.404454, 
        "IMAGES": [
            "018-ciencias-naturales-i/018-n-ciencias-naturales-i-01.jpg"
        ], 
        "_id": 18, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "Ciencias Naturales I"
    }, 
    {
        "DESCRIPTION": "Edificio dise\u00f1ado para desarrollar facilidades para los departamentos de F\u00edsica y Matem\u00e1ticas, las oficinas del Decanato y la biblioteca de Ciencias Naturales.  Su dise\u00f1o destaca el uso de muros en la fachada perforado por ventanales protegidos por quiebrasoles met\u00e1licos. Su gran entrada curvil\u00ednea conduce a un patio bordeado por pasillos abiertos que complementa el edificio de Ciencias Naturales, fase I. Su arquitecto fue Thomas S. Marvel.", 
        "ACRONYM": "CNL", 
        "LONGITUDE": -66.046282, 
        "LATITUDE": 18.404036, 
        "IMAGES": [
            "019-ciencias-naturales-ii/019-n-ciencias-naturales-ii-01.jpg"
        ], 
        "_id": 19, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "Ciencias Naturales II"
    }, 
    {
        "DESCRIPTION": "Persona:\nEl profesor Cosme Beit\u00eda S\u00e1lamo (1894-1981) comenz\u00f3 en 1920 como Director Atl\u00e9tico, en 1928 fue Entrenador Atl\u00e9tico e Instructor de Educaci\u00f3n F\u00edsica. Se encargaba de la preparaci\u00f3n de atletas que representaban a la UPR en las competencias con otras universidades de la Liga Atl\u00e9tica Intercolegial, fundada en el 1929 por Beit\u00eda. Fue el profesor Beit\u00eda el primer maestro de educaci\u00f3n f\u00edsica en el Recinto de R\u00edo Piedras de la Universidad de Puerto Rico. Su jubilaci\u00f3n fue efectiva en 1965.\n\nEdificio:\nInstalaciones que cobijan al Departamento de Educaci\u00f3n F\u00edsica de la Facultad de Educaci\u00f3n. Su dise\u00f1o refleja los criterios del Movimiento Moderno donde la funci\u00f3n dicta la forma. El dise\u00f1o se enfrent\u00f3 a limitaciones del terreno y al clima tropical, lo que oblig\u00f3 a colocar las canchas de tenis en las azoteas y dos piscinas contiguas. Un elemento arquitect\u00f3nico celebrado por el American Institute of Architects, cap\u00edtulo de Puerto Rico, son las gradas separadas para cada piscina y levantadas en \u00e1ngulo empinado. Arquitecto: Antonio Marqu\u00e9s Carri\u00f3n en 1969. En 1996 se nombr\u00f3 oficialmente el Complejo Deportivo Cosme Beit\u00eda S\u00e1lamo.",
        "ACRONYM": "CBS", 
        "LONGITUDE": -66.046622,
        "LATITUDE": 18.406951,
        "IMAGES": [ 
            "020-complejo-deportivo-cosme-beitia-salamo/020-n-complejo-deportivo-cosme-beitia-salamo-01.jpg", 
            "020-complejo-deportivo-cosme-beitia-salamo/020-p-complejo-deportivo-cosme-beitia-salamo-01.jpg"
        ], 
        "_id": 20, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "Complejo Deportivo Cosme Beit\u00eda S\u00e1lamo "
    }, 
    {
        "DESCRIPTION": "Se incluye el cuadr\u00e1ngulo en Registro Nacional de Lugares Hist\u00f3ricos en el 1984. El plano fue dise\u00f1ado en 1925 por la firma Bennet, Parsons y Frost de Chicago, el arquitecto designado jefe fue Rafael Carmoega. El cuadr\u00e1ngulo hist\u00f3rico del recinto riopedrense alberga la ic\u00f3nica Torre de la Universidad, el Teatro, el Senado Acad\u00e9mico, el anfiteatro Julia de Burgos, y los edificios Felipe Janer, Sebasti\u00e1n Gonz\u00e1lez Garc\u00eda, Hostos, Antonio S. Pedreira, Rom\u00e1n Baldorioty de Castro y Luis Pal\u00e9s Matos, dedicados a la ense\u00f1anza de las humanidades.", 
        "ACRONYM": null, 
        "LONGITUDE": -66.049438, 
        "LATITUDE": 18.40266, 
        "IMAGES": [
            "021-cuadrangulo-historico/021-a-cuadrangulo-historico-01.jpg", 
            "021-cuadrangulo-historico/021-n-cuadrangulo-historico-01.jpg"
        ], 
        "_id": 21, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "Cuadrangulo Historico "
    }, 
    {
        "DESCRIPTION": "Antigua Biblioteca y Edificio del Registrador, fue el primer edificio terminado de los que comprenden el conjunto de edificaciones del Cuadr\u00e1ngulo seg\u00fan el Plan Parsons en 1925. Posee una fachada en el estilo del Renacimiento Espa\u00f1ol con arcos en el primer nivel y ventanas rectangulares en el segundo nivel. En el primer piso se ubicaron \u00e1reas p\u00fablicas y administrativas, adem\u00e1s del dep\u00f3sito. En el segundo piso, se colocaron la sala principal de lectura, la sala de revistas, un sal\u00f3n de estudios y parte del dep\u00f3sito.", 
        "ACRONYM": null, 
        "LONGITUDE": -66.049362, 
        "LATITUDE": 18.40337, 
        "IMAGES": [
            "022-cuadrangulo-historico-norte/022-n-cuadrangulo-historico-norte-01.jpg", 
            "022-cuadrangulo-historico-norte/022-n-cuadrangulo-historico-norte-02.jpg"
        ], 
        "_id": 22, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "Cuadrangulo Historico Norte"
    }, 
    {
        "DESCRIPTION": null, 
        "ACRONYM": null, 
        "LONGITUDE": -66.044729, 
        "LATITUDE": 18.405305, 
        "IMAGES": [
            "023-division-de-seguridad-y-manejo-de-riesgos/023-n-division-de-seguridad-y-manejo-de-riesgos-01.jpg"
        ], 
        "_id": 23, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "Divisi\u00f3n de Seguridad y Manejo de Riesgos"
    }, 
    {
        "DESCRIPTION": "Dise\u00f1ado en 1938 por el arquitecto Eloy Ruiz como edificio de Armer\u00eda o Militar para albergar programas de entrenamiento tipo ROTC en el Recinto. A diferencia de los edificios del Recinto, fue dise\u00f1ado con detalles del estilo Rom\u00e1ntico. Algunos de los elementos de fortificaciones medievales que se emplean son la puerta albocinada, almenas, arquillos ciegos, torre y patio interior con arcada sobre columnas pareadas. Lleva el nombre del Coronel C\u00e9sar Cordero D\u00e1vila quien fue el oficial al mando del 65\u00ba Regimiento de Infanter\u00eda durante la Guerra de Corea, convirti\u00e9ndose en uno de los oficiales \u00e9tnicos de m\u00e1s alto rango en los Estados Unidos. Adem\u00e1s se le conoce como el Castillo y fue sede de la Oficina de Sistemas de Informaci\u00f3n y el Cuadro Telef\u00f3nico. Desde el 2012 se encuentra el Archivo Universitario.", 
        "ACRONYM": null, 
        "LONGITUDE": -66.046858, 
        "LATITUDE": 18.404076, 
        "IMAGES": [
            "024-division-de-tecnologias-academicas-y-administrativas/024-a-division-de-tecnologias-academicas-y-administrativas-01.jpg", 
            "024-division-de-tecnologias-academicas-y-administrativas/024-n-division-de-tecnologias-academicas-y-administrativas-01.jpg"
        ], 
        "_id": 24, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "General C\u00e9sar Cordero D\u00e1vila \u2013 Archivo Universitario"
    }, 
    {
        "DESCRIPTION": "Persona:\nEducador, escritor y orador puertorrique\u00f1o. Hostosiano, sus obras principales se publicaron en tres cortos a\u00f1os: (1) Los fundamentos de la libertad, en 1949; (2) Meditaciones de la pasi\u00f3n, en 1950; y, (3) El centauro, persona y pensamiento de Ortega y Gasset, en 1951. Hicieron del entonces joven profesor del Seminario Evang\u00e9lico y la Universidad de Puerto Rico una de las figuras de mayor eminencia intelectual del pa\u00eds. Profesor de la UPR.\n\nEdificio:\nToro Ferrer Arquitectos. Dise\u00f1ado para albergar a todos los estudiantes en su primer a\u00f1o de estudios y a aquellos que hicieron su concentraci\u00f3n en Estudios Generales. Es ejemplo de una segunda instancia del Movimiento Moderno de corte formalista en el Recinto. Consta de tres bloques rectangulares que contienen los salones de clase y las oficinas de profesores. Est\u00e1n conectados por un pasillo central que desemboca en un extremo hacia una estructura en forma de abanico destinada a los anfiteatros y en el otro extremo hacia un volumen c\u00fabico para las oficinas administrativas. El acceso principal del edificio es una gran rampa que se conecta con el segundo piso del pasillo central.   Fue remodelado en el 2006 que inclu\u00eda un importante refuerzo s\u00edsmico, nuevos sistemas mec\u00e1nicos, de plomer\u00eda, el\u00e9ctricos, de comunicaciones y audiovisuales.",
        "ACRONYM": "DMN", 
        "LONGITUDE": -66.046022, 
        "LATITUDE": 18.405791, 
        "IMAGES": [
            "025-domingo-marrero-navarro/025-n-domingo-marrero-navarro-01.jpg", 
            "025-domingo-marrero-navarro/025-p-domingo-marrero-navarro-01.jpg"
        ], 
        "_id": 25, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "Domingo Marrero Navarro (Estudios Generales)"
    }, 
    {
        "DESCRIPTION": "Parte del Cuadr\u00e1ngulo Hist\u00f3rico Norte.", 
        "ACRONYM": null, 
        "LONGITUDE": -66.048915, 
        "LATITUDE": 18.403357, 
        "IMAGES": [
            "026-edificio-hostos/026-a-edificio-hostos-01.jpg", 
            "026-edificio-hostos/026-n-edificio-hostos-01.jpg", 
            "026-edificio-hostos/026-p-edificio-hostos-01.jpg"
        ], 
        "_id": 26, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "Edificio Hostos"
    }, 
    {
        "DESCRIPTION": null, 
        "ACRONYM": null, 
        "LONGITUDE": -66.053693, 
        "LATITUDE": 18.402925, 
        "IMAGES": [
            "027-edificio-puerto-rico/027-n-edificio-puerto-rico-01.jpg", 
            "027-edificio-puerto-rico/027-n-edificio-puerto-rico-01.png"
        ], 
        "_id": 27, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "Edificio Puerto Rico"
    }, 
    {
        "DESCRIPTION": null, 
        "ACRONYM": null, 
        "LONGITUDE": -66.054123, 
        "LATITUDE": 18.403144, 
        "IMAGES": [
            "028-edificio-rivera/028-n-edificio-rivera-01.jpg"
        ], 
        "_id": 28, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "Edificio Rivera"
    }, 
    {
        "DESCRIPTION": "La Casa Internacional Turabo es un edificio residencial propiedad de la Universidad y administrado por la Escuela de Derecho. Se compone de ocho apartamentos amueblados. Cada uno de los apartamentos destinados para estudiantes acomoda un m\u00e1ximo de tres personas y cuenta con tres habitaciones-dormitorio individuales con \u00e1reas comunes de sala, comedor, cocina, ba\u00f1o y balc\u00f3n. Las habitaciones-dormitorio est\u00e1n amuebladas con cama, escritorio, gavetero y armario. Tanto el armario como la habitaci\u00f3n son privados.\nAdem\u00e1s de proveer vivienda, la Casa Internacional es un foco de creaci\u00f3n acad\u00e9mica y cultural ya que en ella se generan interacciones entre profesores, magistrados, abogados y estudiantes de diversos estados y pa\u00edses de Am\u00e9rica y Europa, entre ellos Chile, Arizona, Connecticut, Ottawa y Espa\u00f1a.", 
        "ACRONYM": null, 
        "LONGITUDE": -66.054403, 
        "LATITUDE": 18.403696, 
        "IMAGES": [
        ], 
        "_id": 29, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "Edificio Turabo"
    }, 
    {
        "DESCRIPTION": "Inspirado m\u00fasico, compositor, un extraordinario orador, l\u00edder obrero, el mejor abogado criminalista de su \u00e9poca y un fruct\u00edfero legislador. Estudi\u00f3 Derecho en la Universidad de Puerto Rico, donde se gradu\u00f3 con calificaciones sobresalientes, dirigi\u00f3 la banda de m\u00fasica de los Cadetes de la Universidad (ROTC). Cre\u00f3 el Banco Obrero, un banco cuyos propietarios, los accionistas, fueron de la clase obrera y que permit\u00eda los pr\u00e9stamos a los obreros y empleados, sin colateral, solo a base de la palabra de \u00e9stos de que habr\u00edan de pagar los dineros prestados. La promesa de pago de los obreros fue cumplida. \n\nEdificio:\nUbicado al lado del Complejo Deportivo hacia la Avenida Barbosa.",
        "ACRONYM": "ERA", 
        "LONGITUDE": -66.046072, 
        "LATITUDE": 18.407385, 
        "IMAGES": [

        ],
        "_id": 30, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "Ernesto Ramos Antonini"
    }, 
    {
        "DESCRIPTION": "Luego de 37 a\u00f1os ubicada en el edificio el Centro de la Facultad, la Escuela de Arquitectura se ubica en una estructura nueva construida en los terrenos de las canchas de tenis. Una estructura de dos pisos y dos cuerpos unidos por dos puentes, contiene en el primer nivel, frente a Ciencias Naturales, las oficinas administrativas, sala de exhibiciones y salones de clase. En el segundo nivel, el Programa de Maestr\u00eda y el Centro de Computaci\u00f3n y Representaci\u00f3n digital. En el segundo cuerpo del edificio contiene en el primer nivel la Biblioteca, el auditorio y el Archivo. En el segundo nivel una gran nave para los talleres de dise\u00f1o arquitect\u00f3nico. GCD Arquitectura (1996-2003).", 
        "ACRONYM": "ARQN", 
        "LONGITUDE": -66.046069, 
        "LATITUDE": 18.403143, 
        "IMAGES": [
            "031-escuela-de-arquitectura/031-n-escuela-de-arquitectura-01.jpg"
        ], 
        "_id": 31, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "Escuela de Arquitectura"
    }, 
    {
        "DESCRIPTION": " Esta estructura se remodel\u00f3 luego del Hurac\u00e1n George en 1998. Nuevamente en el 2017 fue afectada por el Hurac\u00e1n Mar\u00eda. Hoy la sede de la Escuela de Comunicaci\u00f3n se encuentra en Plaza Universitaria.", 
        "ACRONYM": "COPU", 
        "LONGITUDE": -66.052302, 
        "LATITUDE": 18.404537, 
        "IMAGES": [
            "032-escuela-de-comunicacion/032-n-escuela-de-comunicacion-01.jpg"
        ], 
        "_id": 32, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "Escuela de Comunicaci\u00f3n"
    }, 
    {
        "DESCRIPTION": "El edificio original de Klumb (1959) tiene una formalidad y simetr\u00eda expresiva de un car\u00e1cter profesional que se suaviza al traspasar el patio, como en el Museo. Sin embargo, aqu\u00ed el patio poee un tratamiento difernte por la presencia cualificadora de la escalera de acceso al segundo nivel. En 1980 la firma de Henry Klumb ampl\u00eda la biblioteca de la Escuela y la firma de Sierra Cardona y Ferrer (2001) interviene en el edificio con nuevas instalaciones para la biblioteca y oficinas de una manera sensitiva a las formas establecidas por Klumb. En 1913, se crea en Recinto el Departamento de Leyes y en 1924 se convierte en la Escuela de Derecho.", 
        "ACRONYM": "LEY", 
        "LONGITUDE": -66.047704, 
        "LATITUDE": 18.406979, 
        "IMAGES": [
            "033-escuela-de-derecho/033-n-escuela-de-derecho-01.jpg", 
            "033-escuela-de-derecho/033-n-escuela-de-derecho-02.jpg"
        ], 
        "_id": 33, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "Escuela de Derecho"
    }, 
    {
        "DESCRIPTION": "En el 1902 se inaugur\u00f3 la Escuela Normal Industrial y se cre\u00f3 tambi\u00e9n la Escuela Modelo (hoy Escuela Elemental) para servir como laboratorio docente a los futuros maestros normalistas.", 
        "ACRONYM": null, 
        "LONGITUDE": -66.049062, 
        "LATITUDE": 18.400371, 
        "IMAGES": [
            "029-edificio-turabo/029-n-edificio-turabo-01.jpg"
        ], 
        "_id": 34, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "Escuela Elemental"
    }, 
    {
        "DESCRIPTION": "La Escuela Maternal se inici\u00f3 para el 1946, como Escuela Cooperativa en respuesta a la inquietud de un grupo de profesores universitarios dirigidos por la se\u00f1ora  Lul\u00fa Ben\u00edtez, esposa del entonces Rector del Recinto de R\u00edo Piedras de la Universidad de Puerto Rico, Don Jaime Ben\u00edtez. Su objetivo era proveer un lugar donde sus ni\u00f1os de edad preescolar pudieran interactuar con otros ni\u00f1os de su edad y tener unas experiencias adecuadas para su desarrollo. \u201cLa Escuelita\u201d  como era conocida la Escuela, estaba ubicada en el \u00e1rea donde actualmente se encuentran las facilidades del Museo de la Universidad.\nEl nombre de Escuela Maternal, tiene un antecedente hist\u00f3rico que no responde al p\u00fablico que atiende, sino al momento de su fundaci\u00f3n oficial. En el a\u00f1o 1947 las organizadoras de la Escuela Maternal, se reunieron con la Dra. Lydia J. Roberts, Directora del Departamento de Econom\u00eda Dom\u00e9stica de la Facultad de Educaci\u00f3n, para solicitarle que se hiciera cargo de esta.  La petici\u00f3n surge debido a que estas madres se les estaban haciendo dif\u00edcil la labor de atender a los ni\u00f1os y administrar la Escuelita. El Departamento de Econom\u00eda Dom\u00e9stica, hoy Escuela de Ecolog\u00eda Familiar y Nutrici\u00f3n, que siempre hab\u00eda tenido el prop\u00f3sito de organizar una escuela maternal con fines educativos acogi\u00f3 el proyecto con benepl\u00e1cito y se encarg\u00f3 de auspiciar lo que desde entonces se llamar\u00eda La Escuela Maternal de la Universidad de Puerto Rico.", 
        "ACRONYM": null, 
        "LONGITUDE": -66.04716, 
        "LATITUDE": 18.401897, 
        "IMAGES": [
            "035-escuela-maternal/035-n-escuela-maternal-01.jpg", 
            "035-escuela-maternal/035-n-escuela-maternal-02.jpg"
        ], 
        "_id": 35, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "Escuela Maternal"
    }, 
    {
        "DESCRIPTION": "La Escuela Superior (UHS) es fundada para ofrecer experiencias cl\u00ednicas y la pr\u00e1cticas supervisadas para maestros postulantes, personal de apoyo a la docencia y otros profesionales. El nombre del edificio es Edificio Monz\u00f3n, antes ubicaba Artes Industriales. ", 
        "ACRONYM": null, 
        "LONGITUDE": -66.050146, 
        "LATITUDE": 18.400694, 
        "IMAGES": [
            "036-escuela-superior/036-n-escuela-superior-01.jpg"
        ], 
        "_id": 36, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "Escuela Superior (UHS)"
    }, 
    {
        "DESCRIPTION": "Persona:\n(1839-1903). Pol\u00edtico, pedagogo y escritor puertorrique\u00f1o. Hombre austero y de ideas liberales, cuyo pensamiento recibi\u00f3 influencias del krausismo y del positivismo, Eugenio Mar\u00eda de Hostos consagr\u00f3 su vida a un doble ideal: la independencia de su patria y la educaci\u00f3n de los pueblos.\n\nEdificio:\nEl Nuevo Edificio de Pedagog\u00eda de la Universidad de Puerto Rico, se inaugur\u00f3 para el a\u00f1o 1968, su arquitecto fue Thomas S. Marvel. Fue localizado en los terrenos del antiguo parque atl\u00e9tico. Fue creado con el prop\u00f3sito de ayudar a la realizaci\u00f3n de un sistema educativo que cumpliera plenamente con las exigencias de la sociedad puertorrique\u00f1a. El Nuevo Edificio ten\u00eda el prop\u00f3sito de que los estudiantes se sientan en un lugar acogedor y confortable para que ayudara a conversar, leer, estudiar, discutir, pensar o simplemente descansar. La existencia de esta Facultad comenz\u00f3 con la Escuela Normal, data de 1900, fecha en que se inaugura con una matr\u00edcula de 20 alumnos y 5 profesores en el pueblo de Fajardo. Para 1902, se traslada, de la residencia veraniega del Gobernador, situada en el Parque de Convalecencia en R\u00edo Piedras, a una finca, donde est\u00e1 localizado el actual Recinto. En 1903, se funda la Universidad de Puerto Rico, con una sola unidad, el Departamento Normal. En 1925 la antigua Escuela Normal e Industrial se convierte oficialmente en el Colegio de Pedagog\u00eda de la UPR.\n\nDesignaci\u00f3n del Colegio de Pedagog\u00eda: Para tomar esta decisi\u00f3n se celebraron varias reuniones en las que se presentaron diferentes candidatos importantes de Puerto Rico. Esta decisi\u00f3n fue tomada el 12 de diciembre de 1977 por el Comit\u00e9 Pro Designaci\u00f3n del Colegio de Pedagog\u00eda, en la que result\u00f3 Eugenio Mar\u00eda de Hostos como designado al que debe ser el m\u00e1s importante centro educativo del pa\u00eds. ",
        "ACRONYM": "NEP", 
        "LONGITUDE": -66.048125, 
        "LATITUDE": 18.40222, 
        "IMAGES": [
            "037-facultad-de-educacion-eugenio-maria-de-hostos/037-n-facultad-de-educacion-eugenio-maria-de-hostos-01.jpg"
        ], 
        "_id": 37, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "Eugenio Mar\u00eda de Hostos (Educaci\u00f3n)"
    }, 
    {
        "DESCRIPTION": "Persona:\nEl Dr. Facundo Bueso Sanllehi nace en ciudad de M\u00e9xico el 5 de febrero de 1905, Facundo se integra a la escuela modelo la UPR donde todas las asignaturas eran en ingl\u00e9s excepto el espa\u00f1ol. En 1923 se grad\u00faa de la escuela superior de UPR y en 1927 se grad\u00faa con un bachillerato en ciencias el cual le permiti\u00f3, por cosas de la vida, cubrir la plaza de profesor de f\u00edsica a\u00fan antes de graduarse. Para el 1943 es nombrado Decano del Colegio de Ciencias Naturales. Profesor de F\u00edsica con un doctorado de la Universidad de Chicago, atleta reconocido por el Sal\u00f3n de la Fama, Decano de la facultad de Ciencias Naturales, presidente de la secci\u00f3n de ciencias del Ateneo Puertorrique\u00f1o, se distingui\u00f3 tambi\u00e9n por ser un gran divulgador de la ciencia, escribiendo art\u00edculos para el p\u00fablico y manteniendo por muchos a\u00f1os un programa radial por WIPR.\n\nEdificio:\nSu arquitecto Henry Klumb (1948).  Alejado del estilo del Renacimiento Espa\u00f1ol de los edificios construidos durante la primera mitad del siglo XX, su dise\u00f1o representa el estilo del Movimiento Moderno que centrar\u00e1 la pauta hacia el futuro. La estructura comprende cuatro alas, dos de las cuales forman la fachada en eje con las l\u00edneas ortogonales del Cuadr\u00e1ngulo. Su programa inclu\u00eda laboratorios de f\u00edsica, de qu\u00edmica org\u00e1nica e inorg\u00e1nica, de an\u00e1lisis cualitativo y cuantitativo, estaci\u00f3n meteorol\u00f3gica y laboratorios de radiocomunicaciones. ",
        "ACRONYM": "EFB", 
        "LONGITUDE": -66.051437, 
        "LATITUDE": 18.4018, 
        "IMAGES": [
            "038-facundo-bueso/038-n-facundo-bueso-01.jpg", 
            "038-facundo-bueso/038-a-facundo-bueso-01.jpg", 
            "038-facundo-bueso/038-a-facundo-bueso-01.png", 
            "038-facundo-bueso/038-p-facundo-bueso-01.jpg"
        ], 
        "_id": 38, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "Facundo Bueso "
    }, 
    {
        "DESCRIPTION": "Persona:\nFelipe Janer Soler (1855-1929). Educador y escritor. Don Felipe figur\u00f3 entre los profesores de la Escuela Normal en el 1902 y el 1903 form\u00f3 parte del claustro de la Universidad de Puerto Rico. Educador y escritor. Fungi\u00f3 como el primer vicerrector de la Universidad de Puerto Rico en 1903, as\u00ed como profesor de lengua y literatura espa\u00f1ola de esta instituci\u00f3n. Fue autor de obras teatrales, poes\u00eda, teatro y libros did\u00e1cticos.\nEdificio:\nLa construcci\u00f3n de este edificio (1924), que culmin\u00f3 en el 1927, estuvo a cargo del arquitecto Rafael Carmoega, siguiendo el Plan de Parsons y las modificaciones propuestas por el entonces Secretario del Departamento del Interior y miembro de la Junta de S\u00edndicos de la Universidad, Guillermo Est\u00e9vez. Su rehabilitaci\u00f3n en 2016, la cual se inaugur\u00f3 en un sencillo acto, es obra del arquitecto Jos\u00e9 Ricardo Coleman-Davis.  La misma representa una actualizaci\u00f3n de la estructura, con nuevos usos y con instalaciones m\u00e1s modernas, atemperadas a la tecnolog\u00eda y a las necesidades de la comunidad universitaria. El edificio Felipe Janer es la \u00fanica estructura del recinto riopedrense con techo de madera. Durante la rehabilitaci\u00f3n se sigui\u00f3 el modelo original, con nuevas cerchas de madera de pino tratado y tejas de terracota, que cubren un \u00e1rea de 10 mil pies cuadrados. Asimismo, se restauraron otros elementos hist\u00f3ricos incluyendo las cornisas; la escalera interior y la escalera exterior, ambas de m\u00e1rmol y granito; y las puertas exteriores del edificio, formidables piezas de porter\u00eda fabricadas en madera caoba y pintadas con esmalte color verde.",
        "ACRONYM": "J", 
        "LONGITUDE": -66.050147, 
        "LATITUDE": 18.403386, 
        "IMAGES": [
            "039-felipe-janer/039-n-felipe-janer-01.jpg", 
            "039-felipe-janer/039-a-felipe-janer-01.jpg", 
            "039-felipe-janer/039-p-felipe-janer-01.jpg"
        ], 
        "_id": 39, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "Felipe Janer"
    }, 
    {
        "DESCRIPTION": "Esta glorieta fue un acto simp\u00e1tico y cordial donada a la Universidad de Puerto Rico por el conocido financiero y prestigioso caballero espa\u00f1ol, don Rafael Fabi\u00e1n. En 1928, la Universidad de Puerto Rico nombr\u00f3 uno de los edificios del campus en su honor, Glorieta Fabi\u00e1n. Estructura octagonal abierta construida al lado norte del Teatro para ofrecer un \u00e1rea de estudio, descanso y recreaci\u00f3n de los estudiantes del Recinto. Como glorieta su arquitectura responde al estilo neocl\u00e1sico con columnas toscanas, pero con elementos criollos como el enrejado de madera y jardineras. Posteriormente fue cerrada con paneles de madera para servir como sal\u00f3n de m\u00fasica y como sede de los ensayos del Coro de la UPR, fundado y dirigido por Augusto Rodr\u00edguez. Comenz\u00f3 su restauraci\u00f3n en 2018.", 
        "ACRONYM": null, 
        "LONGITUDE": -66.048661, 
        "LATITUDE": 18.403388, 
        "IMAGES": [
            "040-glorieta-fabian/040-n-glorieta-fabian-01.jpg", 
            "040-glorieta-fabian/040-a-glorieta-fabian-01.png"
        ], 
        "_id": 40, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "Glorieta Fabi\u00e1n"
    }, 
    {
        "DESCRIPTION": "La Glorieta Santiago Veve se inaugur\u00f3 en el 1927. Estructura octagonal abierta construida al lado sur del Teatro para ofrecer un \u00e1rea de estudios, descanso y recreaci\u00f3n a los estudiantes del Recinto. Su construcci\u00f3n fue auspiciada por el Dr. Santiago Veve Calzada, benefactor de escuelas p\u00fablicas en Puerto Rico. Como glorieta su arquitectura responde al estilo neocl\u00e1sico con columnas toscanas, pero con elementos criollos como el enrejado de madera y jardineras. Luego fue cerrada con paneles de madera para servir como oficina de dise\u00f1o de la Puerto Rico Reconstruction Administration (PRRA) y luego como sal\u00f3n de arte. Actualmente volvi\u00f3 a su funci\u00f3n de descanso de estudiantes y es casa para muchas funciones del Teatro Experimental de Recinto.\n\nPersona:\nDr. Santiago Veve Calzada\nNace en Fajardo en 1848. Doctor en medicina, reside en Fajardo cuando llegan los barcos americanos. De ideas anexionistas y perteneciente al Partido Republicano, en 1900 es electo miembro de la primera C\u00e1mara de Delegados en Puerto Rico representando al distrito de San Juan. En 1902 es reelecto, pero esta vez por Fajardo. Muere en 1931.",
        "ACRONYM": null, 
        "LONGITUDE": -66.048745, 
        "LATITUDE": 18.402094, 
        "IMAGES": [
            "041-glorieta-veve/041-p-glorieta-veve-01.jpeg"
        ], 
        "_id": 41, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "Glorieta Veve"
    }, 
    {
        "DESCRIPTION": "Como parte de las labores sociales de la Gran Logia Soberana de Puerto Rico, abrieron un Hogar Mas\u00f3nico en el Recinto de R\u00edo Piedras de la Universidad de Puerto Rico. El edificio sirvi\u00f3 de hospedaje para estudiantes mujeres familiares de masones hasta el 1923. M\u00e1s adelante, el Hogar se abri\u00f3 para todas las estudiantes. El edificio fue despropiado, y ahora forma parte del recinto de R\u00edo Piedras, como el Decanato de Estudios Graduados e Investigaci\u00f3n. Arquitecto Etienne Totti (1928).", 
        "ACRONYM": null, 
        "LONGITUDE": -66.051481, 
        "LATITUDE": 18.405109, 
        "IMAGES": [
            "042-hogar-masonico/042-n-hogar-masonico-01.jpg"
        ], 
        "_id": 42, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "Hogar Mas\u00f3nico"
    }, 
    {
        "DESCRIPTION": "Las instalaciones deportivas del Recinto est\u00e1n asignadas al Departamento de Educaci\u00f3n F\u00edsica y Recreaci\u00f3n para el uso de estudiantes. Se inici\u00f3 la construcci\u00f3n de las nuevas instalaciones deportivas (1996), al lado norte de la Avenida Pi\u00f1ero para ser utilizadas en las Olimpiadas 2004. ", 
        "ACRONYM": null, 
        "LONGITUDE": -66.046871, 
        "LATITUDE": 18.40909, 
        "IMAGES": [
            "043-instalaciones-deportivas/043-n-instalaciones-deportivas-01.jpg"
        ], 
        "_id": 43, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "Instalaciones Deportivas"
    }, 
    {
        "DESCRIPTION": "Educador, pensador, ensayista y orador humanista. Ben\u00edtez fue un importante gestor y administrador l\u00edder de la educaci\u00f3n universitaria puertorrique\u00f1a. Desde el 1942 fue rector de la Universidad de Puerto Rico. Bajo su direcci\u00f3n, se llevaron a cabo importantes reformas universitarias y la creaci\u00f3n de departamentos, facultades, programas graduados y profesionales. Fue el primer presidente de dicho centro docente. Su vida estuvo ligada desde el 1931 a la Universidad estatal.", 
        "ACRONYM": "AJBR", 
        "LONGITUDE": -66.045036, 
        "LATITUDE": 18.4056, 
        "IMAGES": [
            "044-jaime-benitez-rexach/044-n-jaime-benitez-rexach-01.jpg", 
            "044-jaime-benitez-rexach/044-n-jaime-benitez-rexach-02.jpg"
        ], 
        "_id": 44, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "Jaime Ben\u00edtez Rexach (Estudios Generales) "
    }, 
    {
        "DESCRIPTION": "Persona:\nEducador, orador e historiador de la educaci\u00f3n en Puerto Rico. Se desempe\u00f1\u00f3 como decano de la Escuela de Pedagog\u00eda de la Universidad de Puerto Rico. Durante su incumbencia, promovi\u00f3 la profesionalizaci\u00f3n de la clase magisterial de la Isla. En 1922, antes de terminar su educaci\u00f3n doctoral, acept\u00f3 el cargo de director de la Escuela de Verano de la Universidad de Puerto Rico que se hab\u00eda creado en esta instituci\u00f3n ese mismo a\u00f1o. Esta consist\u00eda en una serie de cursos preparatorios para maestros de escuelas p\u00fablicas, y clases de espa\u00f1ol para los maestros estadounidenses. En 1928, asumi\u00f3 el decanato de la Escuela de Educaci\u00f3n de este centro docente, cargo que ocup\u00f3 hasta que se retir\u00f3 en 1945. Fue a su vez, presidente interino de la Universidad de 1939 a 1940.\n\nFalleci\u00f3 el 19 de junio de 1950 en su residencia en Virginia. En su honor, varias escuelas del Pa\u00eds llevan su nombre, as\u00ed como el antiguo edificio de la Facultad de Pedagog\u00eda de la UPR, que en la actualidad alberga la Facultad de Administraci\u00f3n de Empresas.\nJuan Jos\u00e9 Osuna naci\u00f3 en Caguas el 24 de junio de 1884.",
        "ACRONYM": "O", 
        "LONGITUDE": -66.048364, 
        "LATITUDE": 18.405774, 
        "IMAGES": [
            "045-juan-jose-osuna/045-n-juan-jose-osuna-01.jpg", 
            "045-juan-jose-osuna/045-n-juan-jose-osuna-02.jpg", 
            "045-juan-jose-osuna/045-n-juan-jose-osuna-03.jpg", 
            "045-juan-jose-osuna/045-a-juan-jose-osuna-01.jpg", 
            "045-juan-jose-osuna/045-p-juan-jose-osuna-01.jpg"
        ], 
        "_id": 45, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "Juan Jos\u00e9 Osuna (Adm. Empresas)"
    }, 
    {
        "DESCRIPTION": "Persona:\nEl doctor Julio Ram\u00f3n Garc\u00eda D\u00edaz fue catedr\u00e1tico, ensayista y pol\u00edtico; naci\u00f3 en Trujillo Alto en el a\u00f1o 1898. Padre espa\u00f1ol y madre puertorrique\u00f1a. En 1921, se gradu\u00f3 de bachiller en Ciencias de la Universidad de Puerto Rico, y \u2013 en 1927-, de maestr\u00eda en Ciencias. En 1937, obtuvo el doctorado de la Universidad de Cornell. Posteriormente, realiz\u00f3 estudios postdoctorales en la Universidad de John Hopkins. En 1926, inici\u00f3 una larga carrera como profesor universitario en la Universidad de Puerto Rico, la cual dur\u00f3 hasta su retiro, en el 1969. En ese mismo a\u00f1o, recibi\u00f3 el grado de Profesor Em\u00e9rito. El Dr. Garc\u00eda D\u00edaz realiz\u00f3 importantes estudios de parasitolog\u00eda, y escribi\u00f3 y public\u00f3 varios trabajos sobre biolog\u00eda y educaci\u00f3n. Este eminente cient\u00edfico puertorrique\u00f1o fue director del Departamento de Biolog\u00eda, y \u2013 desde 1931 hasta 1943- se desempe\u00f1\u00f3 como Decano de la Facultad de Artes y Ciencias. Uno de los edificios m\u00e1s antiguos de este departamento lleva su nombre. De ideolog\u00eda independentista, en 1943, fue miembro del Primer Congreso Pro Independencia, y - en 1946- fue uno de los fundadores del Partido Independentista Puertorrique\u00f1o, en cuyas campa\u00f1as electorales particip\u00f3 activamente. Fue candidato a gobernador por este partido pol\u00edtico en 1956 y 1960. Fue un firme defensor de la reforma del sistema universitario.\n\nEdificio:\nEl Departamento de Biolog\u00eda cuenta con un Centro de Secuenciaci\u00f3n y Genotipado de \u00faltima generaci\u00f3n y un Laboratorio de Sat\u00e9lites Bioinform\u00e1ticos bien equipados con un software relevante, un extenso herbario y una colecci\u00f3n de invertebrados. Construido en 1936 por Eloy Ruiz, arquitecto. Inicialmente conocido como los Laboratorios de Biolog\u00eda, su estructura es de hormig\u00f3n armado con grandes ventanales de cristal que logran una m\u00e1xima iluminaci\u00f3n natural. Aunque cuenta con elementos del estilo del Renacimiento Espa\u00f1ol, el dise\u00f1o se acomoda a los adelantos de las ciencias y tecnolog\u00edas del primer tercio del siglo XX. En sus cornisa se rinde homenaje a destacados cient\u00edficos de los siglos XVIII y XIX.",
        "ACRONYM": "JGD", 
        "LONGITUDE": -66.049522, 
        "LATITUDE": 18.401587, 
        "IMAGES": [
            "046-julio-garcia-diaz/046-n-julio-garcia-diaz-01.jpg", 
            "046-julio-garcia-diaz/046-p-julio-garcia-diaz-01.jpg"
        ], 
        "_id": 46, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "Julio Garc\u00eda D\u00edaz"
    }, 
    {
        "DESCRIPTION": "Miembro del Claustro Universitario como conferenciante del Departamento de Estudios Hisp\u00e1nicos de la Facultad de Humanidades desde el 1948-1959. Director Asociado de la Oficina de Informaci\u00f3n desde el 1944-1948. Encargado de Publicidad en la Oficina de Publicidad 1943-1944.", 
        "ACRONYM": "LPM", 
        "LONGITUDE": -66.049097, 
        "LATITUDE": 18.402179, 
        "IMAGES": [
            "047-luis-pales-matos/047-n-luis-pales-matos-01.jpg", 
            "047-luis-pales-matos/047-n-luis-pales-matos-02.jpg", 
            "047-luis-pales-matos/047-p-luis-pales-matos-01.jpg"
        ], 
        "_id": 47, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "Luis Pal\u00e9s Matos (Humanidades)"
    }, 
    {
        "DESCRIPTION": null, 
        "ACRONYM": null, 
        "LONGITUDE": -66.05016, 
        "LATITUDE": 18.405973, 
        "IMAGES": [
            "048-merenderos/048-n-merenderos-01.jpg"
        ], 
        "_id": 48, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "Merenderos"
    }, 
    {
        "DESCRIPTION": "Desde su fundaci\u00f3n en el 1948, el Museo de la Universidad de Puerto Rico ha sido para muchas generaciones el primer encuentro con la riqueza cultural de Puerto Rico y otros pa\u00edses. Fue el primer edificio construido con funciones espec\u00edficas de museo en Puerto Rico. Dise\u00f1ado en el estilo del Movimiento Moderno, comprende una distribuci\u00f3n horizontal, patios interiores y pasillos abiertos para crear un edificio tropical. El edificio actual, inaugurado en el 1959, fue dise\u00f1ado por el renombrado arquitecto Henry Klum. Posee cuatro salas de exposiciones permanentes: Sala Francisco Oller, Sala de Jos\u00e9 Campeche, Sala de Arqueolog\u00eda, la Sala Egipcia, y una Sala de exposiciones temporeras. A trav\u00e9s de estas salas se puede apreciar una visi\u00f3n panor\u00e1mica del desarrollo cultural de la isla, antropol\u00f3gica y art\u00edstica.", 
        "ACRONYM": null, 
        "LONGITUDE": -66.051202, 
        "LATITUDE": 18.404187, 
        "IMAGES": [
            "049-museo-de-historia-antropologia-y-arte/049-n-museo-de-historia-antropologia-y-arte-01.jpg"
        ], 
        "_id": 49, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "Museo de Historia, Antropolog\u00eda y Arte"
    }, 
    {
        "DESCRIPTION": "Dise\u00f1o del Departamento del Interior (1910). Plazoleta localizada frente al edificio del mismo nombre, originalmente conocido como Memorial Hall. Recibe a los visitantes que acceden al Recinto a pie por el Camino Real desde la Avenida Ponce de Le\u00f3n. El busto de Rom\u00e1n Baldorioty de Castro, creado por el escultor Julio Gonz\u00e1lez Pola, adorna el centro de la Plaza. Los ni\u00f1os de las escuelas p\u00fablicas sufragaron el costo del busto mediante una colecta en 1910 y por votaci\u00f3n escogieron honrar de esa manera al pr\u00f3cer.", 
        "ACRONYM": null, 
        "LONGITUDE": -66.05123, 
        "LATITUDE": 18.40293, 
        "IMAGES": [
            "050-plaza-roman-baldorioty-de-castro/050-n-plaza-roman-baldorioty-de-castro-01.jpg"
        ], 
        "_id": 50, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "Plaza Rom\u00e1n Baldorioty de Castro"
    }, 
    {
        "DESCRIPTION": "Plaza Universitaria es una expansi\u00f3n del Campus Universitario del Recinto de R\u00edo Piedras para remodelar instalaciones existentes y sustituir instalaciones antiguas e inadecuadas por estructuras modernas. Se conservar\u00e1 la naturaleza hist\u00f3rica y arquitect\u00f3nica del campus y se presentar\u00e1 el perfil de Santa Rita y R\u00edo Piedras. En este edificio se ofrecen diferentes servicios tales como: dormitorios, procesos de matr\u00edcula, admisiones, registradur\u00eda, pagos, salones de conferencia, clubes estudiantiles, entre otros. ", 
        "ACRONYM": null, 
        "LONGITUDE": -66.052304, 
        "LATITUDE": 18.404633, 
        "IMAGES": [
            "052-plaza-universitaria-torre-central/052-n-plaza-universitaria-torre-central-01.jpg"
        ], 
        "_id": 51, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "Plaza Universitaria Torre Norte"
    }, 
    {
        "DESCRIPTION": "Plaza Universitaria es una expansi\u00f3n del Campus Universitario del Recinto de R\u00edo Piedras para remodelar instalaciones existentes y sustituir instalaciones antiguas e inadecuadas por estructuras modernas. Se conservar\u00e1 la naturaleza hist\u00f3rica y arquitect\u00f3nica del campus y se presentar\u00e1 el perfil de Santa Rita y R\u00edo Piedras. En este edificio se ofrecen diferentes servicios tales como: dormitorios, procesos de matr\u00edcula, admisiones, registradur\u00eda, pagos, salones de conferencia, clubes estudiantiles, entre otros. ", 
        "ACRONYM": null, 
        "LONGITUDE": -66.052343, 
        "LATITUDE": 18.40406, 
        "IMAGES": [
            "052-plaza-universitaria-torre-central/052-n-plaza-universitaria-torre-central-01.jpg"
        ], 
        "_id": 52, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "Plaza Universitaria Torre Central"
    }, 
    {
        "DESCRIPTION": "Plaza Universitaria es una expansi\u00f3n del Campus Universitario del Recinto de R\u00edo Piedras para remodelar instalaciones existentes y sustituir instalaciones antiguas e inadecuadas por estructuras modernas. Se conservar\u00e1 la naturaleza hist\u00f3rica y arquitect\u00f3nica del campus y se presentar\u00e1 el perfil de Santa Rita y R\u00edo Piedras. En este edificio se ofrecen diferentes servicios tales como: dormitorios, procesos de matr\u00edcula, admisiones, registradur\u00eda, pagos, salones de conferencia, clubes estudiantiles, entre otros. ", 
        "ACRONYM": null, 
        "LONGITUDE": -66.052391, 
        "LATITUDE": 18.403329, 
        "IMAGES": [
            "052-plaza-universitaria-torre-central/052-n-plaza-universitaria-torre-central-01.jpg"
        ], 
        "_id": 53, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "Plaza Universitaria Torre Sur"
    }, 
    {
        "DESCRIPTION": "El Edificio Monserrate fue el Centro para el Desarrollo y Mejoramiento para la Ense\u00f1anza (CEDME). Esta era una unidad adscrita al Decanato de Asuntos Acad\u00e9micos y su misi\u00f3n es la integraci\u00f3n de la tecnolog\u00eda al proceso ense\u00f1anza/aprendizaje, as\u00ed como el incorporar al Recinto de R\u00edo Piedras y al sistema de la Universidad de Puerto Rico a la comunidad internacional. Durante los pasados a\u00f1os, esta iniciativa ha evolucionado para especializarse en medios de radio y televisi\u00f3n como instrumento de servicio a la comunidad y la educaci\u00f3n a distancia interactiva, la que ahora conocemos como Radio Universidad. Es una estructura de hormig\u00f3n armado de dos pisos, originalmente este edificio consist\u00eda de una farmacia que ocupaba el primer piso y dos apartamentos en el segundo piso, pas\u00f3 a ser propiedad del Recinto en 1975. ", 
        "ACRONYM": null, 
        "LONGITUDE": -66.050737, 
        "LATITUDE": 18.405667, 
        "IMAGES": [
            "054-radio-universidad/054-n-radio-universidad-01.jpg"
        ], 
        "_id": 54, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "Radio Universidad"
    }, 
    {
        "DESCRIPTION": "Edificio:\nParte de los Cuatro Grandes, le pertenece a la Facultad de Ciencias Sociales, su arquitecto Henry Klum, construcci\u00f3n (1952-1968).",
        "ACRONYM": "REB", 
        "LONGITUDE": -66.049133, 
        "LATITUDE": 18.406277, 
        "IMAGES": [
            "055-ramon-emeterio-betances/055-n-ramon-emeterio-betances-01.jpg", 
            "055-ramon-emeterio-betances/055-n-ramon-emeterio-betances-02.jpg"
        ], 
        "_id": 55, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "Ram\u00f3n Emeterio Betances (Ciencias Sociales)"
    }, 
    {
        "DESCRIPTION": "Residencia de Se\u00f1oritas (Torre Sur) construido en 1958 por Henry Klumb. Formaba parte de un conjunto de estructuras residenciales. El edificio consta de ocho (8) pisos y su dise\u00f1o destaca la ventilaci\u00f3n cruzada en cada unidad de dormitorio. Su fachada contiene balcones, aleros profundos, quiebrasoles y celos\u00edas que imparten variedad al edificio. Gan\u00f3 el Premio de M\u00e9rito de la Administraci\u00f3n de Facilidades Comunales, Washington, D.C.", 
        "ACRONYM": null, 
        "LONGITUDE": -66.04673, 
        "LATITUDE": 18.402571, 
        "IMAGES": [
            "056-residencia-campus/056-n-residencia-campus-01.jpg"
        ], 
        "_id": 56, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "Residencia Campu"
    }, 
    {
        "DESCRIPTION": null, 
        "ACRONYM": null, 
        "LONGITUDE": -66.052792, 
        "LATITUDE": 18.403284, 
        "IMAGES": [
            "057-residencia-plaza-universitaria/057-n-residencia-plaza-universitaria-01.jpg"
        ], 
        "_id": 57, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "Residencia Plaza Universitaria"
    }, 
    {
        "DESCRIPTION": "En enero de 1972 fue inaugurada la primera de dos torres del Proyecto para un campus residencial de estudiantes dise\u00f1ado por el arquitecto Jos\u00e9 Firpi Miranda con el fin de albergar a 874 estudiantes del Recinto de R\u00edo Piedras de la Universidad de Puerto Rico (UPRRP). La Torre del Norte, como se le conoce desde entonces, celebra cientos de historias de \u00e9xito de aquellos quienes han hallado en sus muros un hospedaje seguro en sus a\u00f1os de estudio durante los pasados 46 a\u00f1os (Preece, \u201cUPR Students Plan Action\u201d).", 
        "ACRONYM": null, 
        "LONGITUDE": -66.052757, 
        "LATITUDE": 18.402557, 
        "IMAGES": [
            "058-residencia-torre-del-norte/058-n-residencia-torre-del-norte-01.jpg"
        ], 
        "_id": 58, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "Residencia Torre del Norte"
    }, 
    {
        "DESCRIPTION": "Ubicada frente a la Avenida Barbosa, dise\u00f1ada para residencia de profesores universitarios.", 
        "ACRONYM": null, 
        "LONGITUDE": -66.042309, 
        "LATITUDE": 18.40387, 
        "IMAGES": [
            "059-residencias-de-la-facultad/059-n-residencias-de-la-facultad-01.jpg"
        ], 
        "_id": 59, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "Residencia de la Facultad"
    }, 
    {
        "DESCRIPTION": null, 
        "ACRONYM": null, 
        "LONGITUDE": -66.048759, 
        "LATITUDE": 18.404895, 
        "IMAGES": [
            "060-residencia-del-rector/060-n-residencia-del-rector-01.jpg"
        ], 
        "_id": 60, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "Residencia del Rector"
    }, 
    {
        "DESCRIPTION": null, 
        "ACRONYM": null, 
        "LONGITUDE": -66.050077, 
        "LATITUDE": 18.402711, 
        "IMAGES": [
            "061-roman-baldorioty-de-castro/061-n-roman-baldorioty-de-castro-01.jpg", 
            "061-roman-baldorioty-de-castro/061-p-roman-baldorioty-de-castro-01.jpg"
        ], 
        "_id": 61, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "Rom\u00e1n Baldorioty de Castro"
    }, 
    {
        "DESCRIPTION": "Ubicado frente a la Avenida Barbosa, luego de huelgas en los a\u00f1os 60 y 70. ", 
        "ACRONYM": null, 
        "LONGITUDE": -66.042801, 
        "LATITUDE": 18.406921, 
        "IMAGES": [
            "062-rotc/062-n-rotc-01.jpg"
        ], 
        "_id": 62, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "ROTC"
    }, 
    {
        "DESCRIPTION": "Persona:\nExiliado en Puerto Rico, decano de la Universidad de Puerto Rico, cargo desde el que promovi\u00f3 la fundaci\u00f3n del Coro de la Universidad, el Museo de la Universidad, el Seminario de Estudios en Puerto Rico y un Centro de Excavaciones Arqueol\u00f3gicas. Por su trabajo, el claustro lo nombr\u00f3 decano de estudios, rector en funciones y senador vitalicio.",
        "ACRONYM": "SGG", 
        "LONGITUDE": -66.049869, 
        "LATITUDE": 18.40226, 
        "IMAGES": [
            "063-sebastian-gonzalez-garcia/063-n-sebastian-gonzalez-garcia-01.jpg", 
            "063-sebastian-gonzalez-garcia/063-p-sebastian-gonzalez-garcia-01.jpg"
        ], 
        "_id": 63, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "Sebasti\u00e1n Gonz\u00e1lez Garc\u00eda (Humanidades)"
    }, 
    {
        "DESCRIPTION": null, 
        "ACRONYM": null, 
        "LONGITUDE": -66.049844, 
        "LATITUDE": 18.40282, 
        "IMAGES": [
            "064-senado-academico/064-n-senado-academico-01.jpg"
        ], 
        "_id": 64, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "Senado Acad\u00e9mico"
    }, 
    {
        "DESCRIPTION": "Dise\u00f1ado en un lugar central del Recinto y directamente relacionado con el Centro Universitario, el emplazamiento muestra una compleja relaci\u00f3n con el lugar, que es a la vez de cercan\u00eda y distanciamiento. El edificio se coloca en una depresi\u00f3n de terreno y da la sensaci\u00f3n de estar como enterrado, pero a la vez, con un gesto contrario, se levanta sobre pilotes. El acceso por debajo, a trav\u00e9s de una escalera descolgada que conduce directamente al segundo piso, produce un movimiento f\u00edsico y simb\u00f3lico de ascenso. Su arquitecto Henry Klumb (1951).", 
        "ACRONYM": null, 
        "LONGITUDE": -66.047803, 
        "LATITUDE": 18.405292, 
        "IMAGES": [
            "065-servicios-medicos/065-n-servicios-medicos-01.jpg"
        ], 
        "_id": 65, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "Servicios M\u00e9dicos"
    }, 
    {
        "DESCRIPTION": null, 
        "ACRONYM": null, 
        "LONGITUDE": -66.045827,
        "LATITUDE": 18.4075871,
        "IMAGES": [
            "066-taller-de-artes-industriales/066-n-taller-de-artes-industriales-01.jpg"
        ], 
        "_id": 66, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "Taller de Artes Industriales"
    }, 
    {
        "DESCRIPTION": "El Teatro de la Universidad de Puerto Rico abre sus puertas en el a\u00f1o 1939 y se convierte en el eje central de la actividad cultural. Los arquitectos Francisco Gard\u00f3n Vega y Rafael Carmoega fueron los principales personajes para la creaci\u00f3n del edificio en 1937. Gard\u00f3n es quien llega con la idea de \u201cabrir un oasis en el coraz\u00f3n del campo universitario\u2026 y que se habr\u00e1 de constituir en un centro cultura de diversas actividades art\u00edsticas y dram\u00e1ticas\u201d. \u00c9ste fue dise\u00f1ado en base a la decoraci\u00f3n y estilo de La Torre de la Universidad de Puerto Rico. Luego de su restauraci\u00f3n en el 2006, ha sido escenario de una gama de producciones del m\u00e1s diverso perfil, plaza para principales compa\u00f1\u00edas de teatro y baile, orquestas sinf\u00f3nicas, \u00f3peras y artistas populares. ", 
        "ACRONYM": null, 
        "LONGITUDE": -66.048783, 
        "LATITUDE": 18.402755, 
        "IMAGES": [
            "067-teatro/067-n-teatro-01.jpg"
        ], 
        "_id": 67, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "Teatro"
    }, 
    {
        "DESCRIPTION": "La Torre de la Universidad de Puerto Rico y el grupo de edificios que forma el Cuadr\u00e1ngulo forman parte de las estructuras reconocidas en el pa\u00eds como monumentos hist\u00f3ricos. Desde su construcci\u00f3n, en el a\u00f1o 1937, la torre ha captado la atenci\u00f3n de muchos visitantes por su majestuosidad y su elaborado estilo. El dise\u00f1o fue obra de William Schimmelfennig y supervis\u00f3 la construcci\u00f3n el arquitecto Rafael Carmoega. La torre recibi\u00f3 el nombre de Franklin Delano Roosevelt, presidente de los Estados Unidos en aquella \u00e9poca, en reconocimiento al inter\u00e9s y ayuda que demostr\u00f3 por el desarrollo de la Universidad. La Torre se eleva a unos 170 pies de altura y en su tope hay un reloj cuyas esferas miden 10 pies de di\u00e1metro. La ornamentaci\u00f3n de su fachada sigue un estilo plateresco espa\u00f1ol y la decoraci\u00f3n interior se elabor\u00f3 del mismo estilo con materiales como yeso, maderas talladas y azulejos.La torre no era figurada en los planos de Parsons, Bennet y Farost creadores del plano del cuadr\u00e1ngulo. En su interior se encuentra el espacio monumental conocido como la Rotonda, coronada por una c\u00fapula de escayola, que se eleva a una altura de cuatro pisos. \n\nEl Carrill\u00f3n: Un elemento significativo de la identidad, tanto de la Torre como del Recinto, es el Carill\u00f3n. Es el instrumento que, con su repique, marca el paso del tiempo y llena el aire con su hermosa melod\u00eda. Seg\u00fan cuenta la historia, se organiz\u00f3 un Comit\u00e9 Pro Carill\u00f3n, ramificado a su vez en varios comit\u00e9s locales, cuya encomienda de recolectar dinero result\u00f3 sumamente dif\u00edcil. La crisis econ\u00f3mica que atraves\u00f3 el mundo en la d\u00e9cada de los a\u00f1os treinta y que tuvo sus repercusiones en Puerto Rico, hizo ardua la tarea de este Comit\u00e9. Luego de m\u00faltiples sacrificios, el 2 de octubre de 1939, se inaugur\u00f3 el Carill\u00f3n en una concurrida ceremonia celebrada en el Teatro de la Universidad de Puerto Rico. Hoy, el Carill\u00f3n repica cada cuarto de hora y con cada nota marca el paso irremediable del tiempo y es testigo de las diferentes generaciones que pasan por la Universidad de Puerto Rico, Recinto de R\u00edo Piedras.", 
        "ACRONYM": null, 
        "LONGITUDE": -66.050163, 
        "LATITUDE": 18.402842, 
        "IMAGES": [
            "068-torre/068-n-torre-01.jpg", 
            "068-torre/068-n-torre-02.jpg"
        ], 
        "_id": 68, 
        "TYPE": "building", 
        "NAME": "Torre"
    }
]
